% Audit
\section{Аудит (АУ)}\label{AU}

\subsection{Обзор}\label{AU.Defs}

Пакет АУ устанавливает требования к регистрации событий безопасности.
События фиксируются в журнале аудита, представляющем собой набор 
записей аудита.
%
Администратор может просмотреть журнал с помощью сервисов СКЗИ.
Или журнал может быть экспортирован и обработан с помощью внешних программ.

\subsection{Требования}\label{AU.Reqs}

% Регистрация

\req{АУ}{3, 4}\label{R.AU.Log} % 1
Должна быть реализована регистрация событий безопасности в журнале аудита. 
Журнал должен быть отнесен~\forref{R.AC.Policy} к объектам администратора.

\req{АУ}{3, 4}\label{R.AU.Events} % 2
В перечень регистрируемых событий должны быть включены:
\begin{itemize} 
\item
включение и выключение СКЗИ~\useref{R.AC.States};
\item
управление ролью <<Администраторы>>~\useref{R.AC.Roles}: 
добавление и исключение операторов; 
\item
изменение, экспорт, импорт критических объектов~\useref{R.AC.Objects}; 
\item
изменение системных объектов~\useref{R.AC.Objects}; 
\item
некорректные входные данные сервисов администраторов~\useref{R.SV.Robust};
\item
переход в состояние блокировки~\useref{R.AC.LockState}.
\end{itemize}

\begin{note}
Если журнал аудита отнесен к критическим объектам администратора,
то операции над ним входят в перечень регистрируемых событий.
\end{note}

\req{АУ}{3, 4}\label{R.AU.Records} % 3
Записи аудита должны содержать следующую информацию:
\begin{itemize} 
\item
дата и время события;
\item
тип события; 
\item
идентификатор оператора (если проведена аутентификация); 
\item
результат (успех или неудача) события; 
\item
подробности в зависимости от типа события:
объект и операция над ним,
вид сбоя при переходе в состояние блокировки,
описание некорректных входных данных сервисов,
другое.
\end{itemize}

В записях аудита не должны дублироваться значения критических объектов.

\begin{note}
Если СКЗИ не располагает таймером, то могут быть указаны примерные дата и время
или даже просто номер события.
%
В одну запись аудита разрешено помещать информацию сразу о нескольких событиях. 
\end{note}

% Переполнение

\req{АУ}{3, 4}\label{R.AU.Over} % 4
Должен быть определен порог числа записей журнала аудита.
При превышении порога должны быть предприняты действия,
направленные на сохранение приемлемого размера журнала
и минимизацию потерь информации аудита.

\begin{note}
Примеры действий:

-- СКЗИ переводится в состояние блокировки, из которого затем выводится
администратором после просмотра и удаления записей аудита;

-- старые записи о включении, выключении и других штатных событиях удаляются 
автоматически. 
\end{note}

\req{АУ}{3, 4}\label{R.AU.Settings} % 5
Если в СКЗИ реализованы сервисы настройки порога числа записей и 
предпринимаемых при превышении порога действий, то данные сервисы должны 
быть доступны~\forref{R.AC.Policy} только администраторам. 

