% Indentification and Authentication
\section{Идентификация и аутентификация (ИА)}\label{IA}

\subsection{Обзор}\label{IA.Intro}

Пакет ИА устанавливает требования по идентификации и аутентификации операторов 
СКЗИ. Аутентификация состоит в проверке принадлежности оператора к определенной 
роли и допустимости выполнения сервисов данной роли. Идентификация поддерживает 
аутентификацию, а также управление доступом: идентификатор оператор\addendum{а} 
учитывается при проверке прав доступа.
%
Механизмы идентификации и аутентификации могут быть полностью или частично
реализованы самим~СКЗИ.

Аутентификация выполняется в начале сеанса оператора. Допускается, что для
выполнения некоторых сервисов или доступа к некоторым объектам требуется
дополнительная аутентификация~\forref{R.IA.Auth}.

Методы аутентификации основываются на использовании комбинаций из трех факторов:
\begin{itemize}
\item
владение устройствами аутентификации (<<что я имею>>), 
\item
знание секретов аутентификации (<<что я знаю>>), 
\item
обладание биометрическими характеристиками (<<кто я>>).
\end{itemize}

Рекомендуется задействовать более одного фактора, например использовать 
аппаратный токен (<<что я имею>>) вместе с PIN-кодом (<<что я знаю>>) 
активации токена~\forref{R.IA.2FA}.

При аутентификации операторы предъявляют устройства аутентификации 
(токены, смарт-карты) и (или) аутентификационные данные (пароли, биометрика).
%
Механизмы аутентификации проверяют подлинность представленных устройств и
сравнивают характеристики аутентификационных данных с контрольными
значениями~\forref{R.IA.AuthData}.

При создании и изменении секретов аутентификации предусматривается проверка их
качества. Проверка может состоять в контроле длины пароля или контроле включения
в пароль как цифровых, так и буквенных символов в различных регистрах. Проверка
качества секретов не может основываться на ограничениях в руководствах, т.~е. на
предположении о том, что оператор обязательно задаст пароль нужного
качества~\forref{R.IA.PwdSet}.

\subsection{Требования}\label{IA.Reqs}

\req{ИА}{1--4}\label{R.IA.Id} % 1
Каждому оператору должен быть назначен идентификатор и набор 
ролей~\useref{R.AC.Roles}.

\req{ИА}{1--4}\label{R.IA.AuthData} % 2
Должны быть определены аутентификационные данные операторов~\useref{R.IA.Id}.
% 
Среди аутентификационных данных должны быть выделены 
секреты аутентификации.
%
Устройства ввода аутентификационных данных должны быть
включены~\forref{R.ST.CSCList} в список критических системных компонентов. 

\req{ИА}{1--4}\label{R.IA.Auth} % 3
Должны быть определены механизмы аутентификации, которые применяются для
проверки подлинности оператора и возможности выполнения оператором сервисов
явных ролей~\useref{R.AC.Policy}.
%
Механизмы аутентификации, размещенные в~СКЗИ, должны быть
включены~\forref{R.SV.List} в список сервисов и корректно
реализованы~\forref{R.CR.Selected,R.CR.Detailed}.

\req{ИА}{4}\label{R.IA.2FA} % 4
Должно использоваться не менее двух факторов аутентификации.

\req{ИА}{1--4}\label{R.IA.AuthStrength} % 5
Вероятность пройти аутентификацию с одной попытки, не зная секретов
аутентификации, не должна превышать~$10^{-6}$.
%
Вероятность пройти аутентификацию за $1$~минуту, не зная секретов 
аутентификации, не должна превышать~$10^{-5}$.

\begin{note*}
\addendum{Т}ребование будет выполнено, если в качестве секрета используется 
случайный PIN из $6$~десятичных символов, и если после каждой неверной попытки 
аутентификации выполняется $6$-секундная задержка.
\end{note*}

\req{ИА}{1--4}\label{R.IA.PwdMask} % 6
При вводе секрета аутентификации информация о нем может отображаться только на 
короткое время для контроля корректности ввода.

\begin{note*}
\addendum{И}нформация о вводимом секрете обычно маскируется, например, символы 
пароля представляются звездочками. Для контроля корректности звездочки могут 
появляться через доли секунды после ввода очередного символа, или весь 
введенный пароль может быть отображен при удержании оператором определенной 
кнопки графического интерфейса.
\end{note*}

\req{ИА}{1--4}\label{R.IA.PwdSet} % 7
Должны быть определены механизмы проверки качества 
секретов аутентификации. Механизмы должны применяться при каждой 
установке или смене секрета.

\begin{note*}
\addendum{П}ри установке и смене секрета оператору может предлагаться 
использовать уже сгенерированный секрет нужного качества.
\end{note*}

\req{ИА}{1--4}\label{R.IA.AuthProtect} % 8
При реализации механизмов аутентификации в~СКЗИ контрольные значения
аутентификационных данных должны быть отнесены~\forref{R.AC.Objects} к открытым
или критическим объектам.
%
Контрольное значение должно быть отнесено к критическому объекту, 
если оно касается секрета аутентификации и по нему за приемлемое
время можно определить секрет.
%
Сеансовые объекты, которые содержат значения секретов аутентификации,
должны быть отнесены~\forref{R.AC.Objects} к критическим объектам.

