% Environment Setup
\section{Настройка среды (НС)}\label{ES}

\subsection{Обзор}\label{ES.Defs}

Пакет НС устанавливает требования по настройке системной среды СКЗИ.
%
Настройка повышает гарантии безопасности системных объектов СКЗИ,
увеличивает доверие к КСК, усиливает контроль над средой.
%
Настройка особенно важна для программных СКЗИ, которые сильно зависимы от 
среды.

\addendum{
Настройка системной среды выполняется администратором СКЗИ.
Некоторые настройки могут автоматически выполняться в самой среде. 
%
Системная среда или отдельные ее компоненты могут быть сразу же 
настроены надлежащим образом разработчиком СКЗИ или разработчиками компонентов.  
%
В таких случаях для выполнения требований пакета НС достаточно обосновать факт 
безопасной настройки.}

\addendum{
Универсальная операционная система может допускать гибкую настройку.
При настройке следует сконфигурировать механизмы 
аутентификации~\useref{R.IA.Auth,R.IA.PwdSet} и
обеспечить~\forref{R.ES.Install,R.ES.Objects}:}
\begin{itemize}
\item
\addendum{
соответствие между пользователями (ролями пользователей) 
операционной системы и операторами (ролями операторов) 
СКЗИ~\useref{R.AC.Roles};}
\item
\addendum{
запрет на установку программ СКЗИ пользователями операционной системы,
которые не соотнесены с администраторами СКЗИ;}
\item
\addendum{
управление доступом к каталогам и файлам, в которых хранятся 
системные объекты и объекты явных операторов;}
\item
\addendum{
соответствие прав доступа к каталогам и файлам 
политике управления доступом СКЗИ~\useref{R.AC.Policy}.}
\end{itemize}

\addendum{
Если операционная система включает подсистему управления процессами,
то следует обеспечить достижение следующих свойств 
(или обосновать их безусловное выполнение)~\forref{R.ES.Session}:}
\begin{itemize}
\item
\addendum{
процесс операционной системы, включая его адресное пространство, не может быть 
изменен другими процессами;}
\item
\addendum{
адресное пространство процесса не может быть прочитано другими процессами.}
\end{itemize}

\subsection{Требования}\label{ES.Reqs}

\req{НС}{1--4}\label{R.ES.Install} % 1
\addendum{Если предусмотрена установка СКЗИ в системной среде},
то должны быть определены настройки среды для безопасной установки 
уполномоченным администратором.

\req{НС}{1--4}\label{R.ES.Objects} % 2
Должны быть определены настройки системной среды
для обеспечения целостности долговременных объектов~\useref{R.AC.Objects} 
при их хранении внутри криптографической границы. 
%
Выбранные настройки должны предотвращать 
изменение долговременных объектов вне сеансов между операторами и~СКЗИ.

\req{НС}{1--4}\label{R.ES.Session} % 3
Должны быть определены настройки системной среды
для обеспечения конфиденциальности и целостности сеансовых 
объектов~\useref{R.AC.Objects} и аутентификационных 
данных~\useref{R.IA.AuthData} при их передаче и  
обработке в КСК во время сеансов операторов.

\req{НС}{2--4}\label{R.ES.CVE} % 4
Должны отслеживаться уязвимости КСК. При их обнаружении должны 
устанавливаться обновления, осуществляться переход на признаваемые надежными
версии КСК или на другие КСК.

\begin{note*}
Уязвимости могут отслеживаться \addendum{администратором или}
автоматически самой системной средой.
Или отслеживание проводится во время разработки СКЗИ по аналитическим
материалам из доступных источников. Разработчик использует результаты
отслеживания при выборе надежных КСК или надежных версий КСК.
\end{note*}

\req{НС}{2--4}\label{R.ES.AuthCode} % 5
В системной среде должно быть разрешено устанавливать только те программы
\addendum{и обновления программного обеспечения КСК}, 
целостность и подлинность которых подтверждена \addendum{системной средой}.

\req{НС}{3, 4}\label{R.ES.NoCode} % 6
В системной среде должно быть запрещено устанавливать дополнительные программы.
Возможно только обновление программ СКЗИ.

