% Code Review
\section{Анализ программ (АП)}\label{CR}

\subsection{Обзор}\label{CR.Intro}

Пакет АП устанавливает требования к анализу исходных текстов программ СКЗИ.
%
Анализ состоит в получении экспертных заключений о корректности 
программных реализаций криптографических алгоритмов,
сервисов, политики управления доступом и др.

Анализ проводят эксперты, которые имеют квалификацию 
(образование, опыт работы) в области программирования и криптографии. 
%
Экспертами могут быть сотрудники испытательных лабораторий, 
сотрудники организации-разработчика, не участвовавшие в разработке 
анализируемых модулей, сотрудники сторонних организаций по согласованию
с разработчиком~\forref{R.CR.Experts}.

Анализ исходных текстов того или иного тематического блока
может быть полным (проверяется весь код программ),
подробным (не менее половины), выборочным (не менее 10\%). 
%
Выбор программных модулей для анализа осуществляется при разработке СКЗИ или в
процессе испытаний.

Типичные проверки при анализе исходных текстов даны в приложении~\ref{REVIEW}.

\subsection{Требования}\label{CR.Reqs}

\req{АП}{1--4}\label{R.CR.Experts}
Заключение эксперта по анализу исходных текстов
должно содержать перечень проверенных программных модулей, 
уровень проверки (полно, подробно, выборочно), 
контрольные характеристики модулей, результаты анализа.

\begin{note*}
Заключение может содержать рекомендации.
\end{note*}

\req{АП}{1--4}\label{R.CR.Core}
Должен быть проведен полный анализ исходных текстов 
программных реализаций криптографических алгоритмов.

\req{АП}{1--4}\label{R.CR.Embed}
Должен быть проведен анализ корректности встраивания реализаций 
криптографических алгоритмов в программы СКЗИ.

\req{АП}{2}\label{R.CR.Selected}
Должен быть проведен выборочный анализ программ СКЗИ.

\req{АП}{3, 4}\label{R.CR.Detailed}
Должен быть проведен подробный анализ программ СКЗИ.

% todo: Должен быть проведен выборочный анализ программ КСК, связанных с 
% интерфейсами взаимодействия?
